%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Generic template for TFC/TFM/TFG/Tesis
%
% $Id: resumen-extendido.tex,v 1.5 2014/01/08 22:56:02 macias Exp $
%
% By:
%  + Javier Macías-Guarasa. 
%    Departamento de Electrónica
%    Universidad de Alcalá
%  + Roberto Barra-Chicote. 
%    Departamento de Ingeniería Electrónica
%    Universidad Politécnica de Madrid   
% 
% Based on original sources by Roberto Barra, Manuel Ocaña, Jesús Nuevo,
% Pedro Revenga, Fernando Herránz and Noelia Hernández. Thanks a lot to
% all of them, and to the many anonymous contributors found (thanks to
% google) that provided help in setting all this up.
%
% See also the additionalContributors.txt file to check the name of
% additional contributors to this work.
%
% If you think you can add pieces of relevant/useful examples,
% improvements, please contact us at (macias@depeca.uah.es)
%
% Copyleft 2013
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifthenelse{\equal{\mybooklanguage}{english}}
{
\chapter*{Extended Abstract}
\label{cha:resumen-extendido}
\markboth{Extended Abstract}{Extended Abstract}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Extended Abstract}
}
{
\chapter*{Resumen extendido}
\label{cha:resumen-extendido}
\markboth{Resumen extendido}{Resumen extendido}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen extendido}
}

Desde hace unos años la industria automovilística se encuentra en una carrera para el desarrollo de vehículos con la capacidad de conducción autónoma. La introducción de estos sistemas en las carreteras supondrá un cambio en el funcionamiento de muchos sectores, principalmente el sector transporte que se verá afectado al no tener necesidad de contratar a conductores, al igual que muchos otros aspectos de la sociedad que se verán afectados por la automatización de los vehículos. Estos sistemas pretenden aumentar la seguridad al volante ofreciendo un sistema de conducción con más fiabilidad que un conductor humano, disminuyendo la cantidad de atascos y accidentes producidos en las carreteras.\par
Este trabajo ubicado dentro del marco de los sistemas de conducción autónoma, estudia los sistemas de detección utilizados en la industria, basados en múltiples sensores como: cámaras, LiDAR, Radar, GPS, IMU, etc. Todo ello para obtener la mayor información del entorno para así tratar de comprenderlo con la mayor precisión posible. Para ello se usan sistemas de detección, seguimiento y predicción de los objetos del entorno que se basan en los diferentes sensores que posee el vehículo.\par
En este TFG se estudia la detección de objetos 3D dentro de la capa de percepción, para ello, se utilizan tecnologías LiDAR que permiten obtener la distancia del sensor a los objetos en un entorno tridimensional, con lo que se consiguen nubes de puntos las cuales se procesan a posteriori. Para el procesamiento de las nubes de puntos se estudian tanto técnicas clásicas como técnicas básadas en Deep Learning para inferir los objetos del entorno. Como técnicas clásicas se estudia la voxelización, el algoritmo RANSAC-3D y la estructura de datos KD-tree, con todo ello se presenta una implementación sobre el simulador CARLA de un modelo basado en las técnicas clásicas estudiadas. El estudio de técnicas basadas en Deep Learning consiste en un estudio de diferentes datasets como KITTI, Waymo o nuScenes y de los modelos del estado del arte para la detección de los objetos 3D del entorno. A partir de ello se presenta una implementación basada en el modelo CBGS que mejora la detección del sistema de percepción del proyecto Techs4AgeCar.\par
Basado en el sistema de detección 3D que incluye el modelo CBGS, el sistema de detección con cámara basado en YOLO v5 y una red volumétrica implementada por Miguel Antunes en su TFG, se presenta un sistema de fusión sensorial a partir de las detecciones finales de ambos sistemas, donde las flaquezas de ambos modelos se ven reducidos y se obtienen unas detecciones más robustas.\par
Actualmente los sistemas de conducción autónoma no tienen forma de evaluar la arquitectura completa desarrollada, por ello se trabaja en colaboración con el Karlsruhe Institute of Technology para el desarrollo de un sistema de evaluación completo sobre el simulador CARLA. En conjunto con Miguel Antunes se ha desarrollado una primera versión del sistema de evaluación de la capa de percepción. Para que el rendimiento de las diferentes capas del vehículo no afecten al resto, es necesario crear un sistema de evaluación en tiempo real. En este trabajo se presenta la creación de groundtruth en tiempo real junto con un sistema de evaluación de detecciones 2D y 3D a posteriori que permitan cuantificar la precisión de los sistemas de percepción.\par
Por último los diferentes modelos estudiados son evaluados sobre sus respectivos datasets, los sistemas de detección desarrollados son analizados en el simulador CARLA y el sistema final elegido es probado en el vehículo T4AC en un circuito urbano controlado en el campus de la Universidad de Alcalá.

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../book"
%%% End:


