\chapter{Conclusiones y trabajos futuros}
\label{cha:conlusiones_y_trabajos_futuros}

\begin{FraseCelebre}
  \begin{Frase}
    La verdadera felicidad radica en la finalización del trabajo utilizando tu propio cerebro y habilidades.
  \end{Frase}
  \begin{Fuente}
    Soichiro Honda
  \end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

\noindent
Como finalización del Trabajo Fin de Grado se va a recapitular el trabajo realizado para ofrecer así unas conclusiones y mostrar el trabajo futuro que se va a realizar como continuación al estudio, implementación y desarrollo de todo lo descrito en este TFG. 

\section{Conclusiones}
\label{sec:mconclusiones}

El objetivo principal de este Trabajo Fin de Grado, ha sido el estudio de técnicas clásicas y basadas en Deep Learning de detección con \acs{lidar}. Tras esto se implementa el mejor sistema encontrado, el modelo CBGS, para que en el proyecto Techs4AgeCar del grupo RobeSafe se mejore el sistema de detección con \acs{lidar} para el vehículo real T4AC.\par
Antes de abordar el estudio y el desarrollo de las técnicas, ha sido necesario aprender a utilizar herramientas como \acs{ros}, Docker y CARLA que son utilizadas en el proyecto, para así poder comprender el funcionamiento del sistema de conducción completo actual y ayudar a mejorarlo.\par
Se han estudiado múltiples técnicas como la voxelización, \acs{ransac} 3D o KD-tree para la aplicación en modelos clásicos. Con todo esto se ha construido un modelo de detección 3D basado en \acs{lidar} a partir de unicamente técnicas clásicas, programado en C++ como un nodo de ROS para así poder utilizar dicho modelo en CARLA.\par
Tras esto se han analizado diferentes datasets como Kitti, nuScenes y Waymo, además de los modelos \acs{sota} que más adelante han sido evaluados. Con dicho estudio se ha implementado en el proyecto Techs4AgeCar un sistema de detección 3D con \acs{lidar} basado en el modelo CBGS con un backbone cambiado al de PointPillars.\par
Con esto se habría terminado la base del TFG, tal y como se definió en el anteproyecto, pero no se ha dejado aquí, en conjunto con Carlos Gómez Huélamo y Miguel Antunes García se ha diseñado un sistema de fusión sensorial que mejora las detecciones 3D haciendo uso de las detección provenientes de la cámara y el \acs{lidar}. Y eso no ha sido todo, ya que al finalizar esta fase se ha desarrollado una versión preliminar de lo que será la capa de percepción del \acs{ad_devkit} para permitir la evaluación de arquitecturas de navegación en CARLA de una forma holística.\par
Este trabajo ha conseguido alcanzar todos los objetivos propuestos en términos teóricos y prácticos, y se ha llevado más lejos realizando un sistema de fusión sensorial y construyendo un kit de evaluación sobre CARLA, para de esta manera obtener todo el conocimiento posible a través de la elaboración de este Trabajo Fin de Grado, pensando en todo momento en aportar un valor con el trabajo realizado al grupo de investigación RobeSafe.

\section{Trabajos futuros}
\label{sec:trabajos_futuros}

Con el conocimiento obtenido tras este TFG junto con el estudio en los años previos en temas de inteligencia artificial y de fusión sensorial, se pretende continuar trabajando con sistemas de percepción pero no solo limitados al \acs{lidar}, sino que se pretende realizar un estudio e implementación de métodos de fusión sensorial entre cámara y \acs{lidar}, fijándose principalmente en aquellos métodos de middle-fusion.\par
De forma paralela a este trabajo se continuará trabajando con el \acs{ad_devkit} para solucionar los problemas actuales con \acs{ros} y CARLA, además de la inclusión de nuevas métricas y la evaluación completa de forma online, todo ello para continuar contribuyendo a este proyecto.\par
Pero sobre todo se espera seguir formándose entorno a tecnologías \acs{lidar} para llegar a ser una persona a la consultar dudas en lo que respecta a este sensor en el grupo RobeSafe, para que de esta manera pueda aplicar todo el conocimiento obtenido y poder aportar ideas de uso y mejorar los sistemas basados en este tipo de tecnologías.
